\Subsection{Нижние оценки на хроматическое число. Теорема Турана. Совершенные графы}

% Remastered by D.S.

\begin{statement} $\chi(G) \ge \omega(G)$, где $\omega(G)$~--- количество вершин в наибольшей клике.
\end{statement}

\noindent{}Однако граф с большим хроматическим числом имеет большую клику внутри себя, чему является иллюстрацией следующая

\begin{theorem}(Мицельский, 1955) Для любого натурального числа $k$ существует $k$-хроматический
  граф без треугольников.
\end{theorem}

\begin{remark} В графе без треугольников нет клик размера $3$ $\implies$ $\omega(G) \le 2$.
\end{remark}

\begin{proof} По индукции строим граф Грётцша. %TODO.
  А именно. Пусть есть подходящий $k$-хроматический граф $G_k$. Добавим к множеству $V(G_k) = \{x_1, x_2, \ldots, x_n\}$ столько же вершин $Y = \{y_1, y_2, \ldots, y_n\}$ и вершину $z$. Соединим вершину $y_i$ со всеми соседями вершины $x_i$. Соединим вершину $z$ со всеми вершинами $y$.

  В этом графе нет треугольников. Действительно, вершины $Y$ несмежны $\Rightarrow$ треугольник мог включать в себя не более одной вершины из $Y$. Вершину $z$ он тоже содержать не может. Значит, остался только вариант $x_iy_jx_kx_i$. Но тогда в $G_k$ был бы треугольник $x_ix_jx_kx_i$. А его не было.
  
  Докажем, что получившийся граф $G_{k + 1}$ $(k + 1)$-раскрашиваемый. Раскрасим $G_k$ в $k$ цветов. Раскрасим $y_i$ в тот же цвет, что и $x_i$. Покрасим $z$ в цвет $k + 1$. Докажем, что не $k$-раскрашиваемый. Пусть можно покрасить в $k$, покрасим. Но тогда $z$ покрашено в цвет, отличный от всех  $y$. Тогда $y$ покрашено в $< k$ цветов. Возьмем теперь каждый $x_i$, покрашенный в тот же цвет, что и $z$ и перекрасим в цвет $y_i$. Это можно сделать т.к. $y_i$ соединена со всеми соседями $x_i$. Теперь ни одна из вершин $G_k$ не покрашена в тот же цвет, что и $z$. Значит, на покраску $G_k$ можно было потратить меньше, чем $k$ цветов. Противоречие.
\end{proof}

\noindent{}В подобном графе огромное число циклов длины $4$ и более, поэтому может
показаться, что большое число коротких циклов сильно влияет на хроматическое число графе. На самом деле нет.

\begin{theorem}(Эрдёш, 1961) Для любого натурального $k$ существует $k$-хроматический граф,
  обхват которого больше или равен $k$. % TODO: поставить ссылку на обхват.
\end{theorem}

\begin{proof} Без доказательства.
\end{proof}

\begin{remark} Хроматическое число~--- глобальное, а не локальное свойство графа.
\end{remark}

\begin{statement} $n^2/4$~--- максимальное число рёбер в двудольном графе на $n$ вершинах.
\end{statement}

\begin{statement}(Теорема Мантеля) В графе с $\ge n^2/4$ рёбер обязательно есть треугольники.
\end{statement}

\noindent{}Доказательства в первой главе.

\begin{definition} Полный $k$-дольный граф $K_{n_1, \ldots, n_k}$~--- это граф в котором есть ребра $\iff$ вершины в разных долях.
\end{definition}

\begin{properties} \begin{enumerate}
  \item $\chi(K_{n_1,\ldots,n_k}) = k$
  \item $|E(K_{n_1, \ldots, n_k})| = \sum_{i \ne j} n_i n_j = ((\sum_i n_i)^2 - \sum_i n_i^2){/}2$
  \end{enumerate}
\end{properties}

\begin{definition} Граф Турана $T(n,k)$~--- полный $k$-дольный граф на $n$ вершинах с максимальным количеством рёбер.
\end{definition}

\begin{statement} Количество рёбер в графе Турана $M(n, k) = \frac{k - 1}{2k} n^2 - \frac{r (k - r)}{2k}$.
\end{statement}

\begin{remark} Оптимальное число рёбер достигается в случае, когда имеется $n \mod k$ долей размера $k + 1$ и $n - n \mod k$
  долей размера $k$.

  Это легко доказывается из формулы выше или рассуждения от противного: если есть две доли, которые отличаются хотя бы на $2$, то
  можно улучшить ответ передав вершину из большей доли в меньшую.

  Дальше остаётся только арифметика.
\end{remark}

\begin{theorem}(Туран, 1941)  Пусть количество рёбер в простом графе $G$, построенном на $n = tk + r$ вершинах,
  больше числа $M(n, k)$.

  Тогда $G$ содержит клику размера $k + 1$.
\end{theorem}

\begin{proof} Рассмотрим множество графов, в которых $tk + r$ вершин и не содержащих клику размера $k + 1$.

  Пусть граф $G$ имеет максимальное число рёбер среди всех графов этого множества, покажем, что $|E(G)| \le M(n, k)$, индукция по $t = \lfloor \frac{n}{k} \rfloor$.

  \begin{itemize}
  \item База $t = 0$. $n < k$, $n = r$.

    Максимальном по числу рёбер является полный граф $K_n$.

    $E(K_n) = \frac{n (n - 1)}{2}$

    $M(n, k) = \frac{k - 1}{2k} n^2 - \frac{n (k - n)}{2k} = \frac{n (n - 1)}{2}$
  \item Переход $(t - 1) \to t$.

    По построению графа $G$, добавление любого ребра $e$ к $G$ приводит к появлению в $G + e$ клики размером $k + 1$.

    Следовательно граф $G$ содержит клику $S$ размером $k$, оценим количество рёбер в $G$.

    \begin{itemize}
    \item Внутри клики ровно $\frac{k (k - 1)}{2}$ рёбер.
    \item Из любой вершины вне $S$ в клику ведёт не более $k -1$ ребра.
    \item В графе $G - S$ количество вершин $n - k = (t - 1)k + r$ можно оценить по индукции как $M(n, k) = $.
    \end{itemize}

    Соберём все вместе:
    
    $E(G) \le \frac{k (k - 1)}{2} + (n - k) (k - 1) + M(n - k, k) \le \frac{k (k - 1)}{2} + (n - k) (k - 1) + \frac{k - 1}{2k} (n - k)^2 - \frac{r (k - r)}{2k}$

    $E(G) \le \frac{k (k - 1)}{2} + \frac{(k - 1) (n^2 - k^2)}{2k} - \frac{r (k - r)}{2k} \le \frac{k - 1}{2k}n^2  - \frac{r (k - r)}{2k} = M(n, k)$ \qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{consequence} Пусть количество рёбер в простом графе G, построенном на $n = tk + r$ вершинах,
  больше числа $M (n, k)$. Тогда $G$ невозможно правильно раскрасить в $k$ цветов.
\end{consequence}

\begin{definition} Граф $G$ называется совершенным, если для всех как для самого графа $G$,
  так и для любого его индуцированного подграфа $G[A]$, $A \subset V (G)$ % здесь можно поставить ссылку через ref.
  
  $$\chi(G[A])=\omega(G[A])~~~ \forall A \subseteq V(G)$$
\end{definition}

\begin{example} Полные и двудольные графы являются совершенными.
\end{example}

\begin{theorem}(Слабая гипотеза Бержа или теорема о совершенных графах). Граф совершенен $\iff$ его дополнение $\bar{G}$ также является совершенным графом.
\end{theorem}

\noindent{}Доказательство теоремы чуть позже.

\begin{definition} Пусть $C$~--- цикл длины большей трёх. Тогда хордой цикла $C$ называется ребро, не принадлежащее циклу $C$,
  концевые вершины которого лежат на цикле.
\end{definition}

\begin{definition} Индуцированным циклом называется цикл $C$ длины большей трёх, не имеющий хорд.
  Иначе говоря, это цикл длины большей трёх, являющийся индуцированным подграфом исходного графа $G$.
\end{definition}

\begin{theorem}(Сильная гипотеза Бержа) Граф $G$ совершенен тогда и только тогда, когда ни $G$,
  ни его дополнение $\bar{G}$ не содержат индуцированных циклов нечётной длины.
\end{theorem}

\begin{remark} Теорема не запрещает совершенным графам иметь нечётные циклы длины $3$.
\end{remark}

\begin{remark} Слабая гипотеза Бержа следует из сильной (так как критерий сильной гипотезы симметричен относительно замены $G$ на $\bar{G}$).
\end{remark}
  
\noindent{}Доказательство опущено. Можно почитать статью Чудновски, Робертсона, Сеймура, Томаса от 2006 года.

\begin{definition} Кликовым покрытием (или вершинным кликовым покрытием) графа $G$ называется такое разбиение
  множества $V(G)$ вершин этого графа на блоки, при котором вершины каждого блока образуют клику в исходном графе.
\end{definition}

\begin{definition} $\nu(G)$ это количество блоков в минимальном кликовом покрытии.
\end{definition}

\begin{remark} Клика в $G$ $\iff$ независимое множество в $\bar{G}$.
\end{remark}

\begin{statement} В простых графах $\chi(G) = \nu(\bar{G})$
\end{statement}

\begin{proof} Если у нас есть разбиение на клики, то в дополнении графа каждый
  элемент разбиения является независимым множеством, то есть его можно покрасить в один цвет.

  Аналогично в другую сторону.
\end{proof}

\begin{remark} Аналогичное равенство $\chi(\bar{G}) = \nu(G)$.
\end{remark}

\begin{statement} Если граф $G$ совершенный, то
  
  $$\chi(G[A]) = \omega(G[A])~~~ \forall A \subseteq V(G)$$

  Это то же самое, что

  $$\nu(\bar{G}[A]) = \alpha(\bar{G}[A])~~~ \forall A \subseteq V(G)$$
\end{statement}

\begin{statement} Аналогично eсли граф $\bar{G}$ совершенный, то
  
  $$\chi(\bar{G}[A]) = \omega(\bar{G}[A])~~~ \forall A \subseteq V(G)$$

  Это то же самое, что

  $$\nu(G[A]) = \alpha(G[A])~~~ \forall A \subseteq V(G)$$
\end{statement}

\noindent{}Первое Берж предложил называть $\gamma$-совершенными графами, а второе
$\alpha$-совершенными графами. По слабой гипотезе Бержа эти понятия совпадают.

%% \begin{statement}
%%   Условие совершенности графа $G$: $\chi(G[A])=\omega(G[A])~\forall A\subset V(G)$ $\Leftrightarrow$ $\nu(\bar{G[A]})=\alpha(\bar{G[A]})~\forall A\subset V(G)$.

%%   На этом языке, слабая гипотеза Бержа: $\chi(G[A])=\omega(G[A]) \Leftrightarrow \nu(G[A])=\alpha(G[A])$.
%% \end{statement}

\begin{statement} В простых графах $\alpha(G) \le \nu(G)$
\end{statement}

\begin{proof} Из каждого блока можно взять не более одной вершины в независимое множество.
\end{proof}

\noindent{}Приступим к доказательству слабой гипотезы Бержа, но перед этим

\begin{definition} Пусть $x$ есть произвольная вершина графа. Операция расширения этой вершины состоит в добавлении к множеству вершин графа новой вершины $x'$, соединении её с $x$, а также со всеми вершинами, смежными с $x$.
\end{definition}

\begin{theorem} Расширение совершенного графа оставляет его совершенным.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Воспользуемся индукцией по количеству вершин графа.

  \begin{enumerate}
  \item База $|V| = 1$, $G = K_1$.

    Расширение $K_1$ превращает его в $K_2$, который совершенный.
  \item Пусть $G$ произвольный совершенный граф, а $G'$ его расширение по вершине $x$.

    Нужно доказать, что $\chi(G'[A]) = \omega(G'[A])$ для всех $A$.

    \begin{itemize}
    \item Если $G'[A]$ не совпадает с $G'$ и либо $x$, либо $x'$ не принадлежит $G'[A]$,
      то $G'[A]$ является индуцированным подграфом совершенного графа $G$.
    \item Если $G'[A]$ не совпадает с $G'$ и содержит и $x$, и $x'$, то это соответствует
      расширению некоторого подграфа исходного графа $G$, так как индуцированный подграф совершенного
      графа совершенен, то для $G'[A]$ верно предположение индукции.
      
    \item Остаётся случай $G'[A] = G'$. Он разбивается на два случая:
      принадлежит ли $x$ какой-нибудь максимальной клике в $G$ или нет.

      Заметим, что так как $\chi(G) \ge \omega(G)$ для любого $G$ то нам достаточно
      показать лишь обратное неравенство.
    \item Пусть принадлежит, тогда кликовое число увеличилось на $1$:
      $\omega(G') = \omega(G) + 1$.

      При этом $\chi(G') \le \chi(G) + 1$ (так как можно просто покрасить $x'$ в новый цвет).

      $\chi(G') \le \chi(G) + 1 = \omega(G) + 1 = \omega(G')$.
      
    \item Пусть не принадлежит, то есть $\omega(G') = \omega(G)$.

      Рассмотрим какую-нибудь раскраску графа $G$ в $\chi(G)$ цветов, пусть
      $S$~--- это множество вершин того же цвета, что и $x$, не включая саму $x$.

      Тогда $S \sqcup \{x\}$ является независимым множеством, аналогично, так как $x$
      была расширена в $x'$ независимым является и $S \sqcup \{x'\}$.
      
      Рассмотрим граф $G'$ без $S \sqcup \{x'\}$, получим индуцированный подграф
      $G - S$ графа $G$.

      Заметим, что в графе $G$ любая клика размером $\omega(G)$ окажется
      окрашенной во все $\chi(G) = \omega(G)$ цветов, а значит в любой максимальной клике
      есть вершина из множества $S$, в силу этого $\omega(G - S) \le \omega(G) - 1$.

      Граф $G - S$ как индуцированный подграф $G$ совершенен, значит
      $\chi(G - S) = \omega(G - S)$.

      Заметим, что в граф $G - S$ мы можем вернуть удалённые вершины, покрасив
      их в новый цвет, а значит $\chi(G') \le \chi(G - S) + 1$.

      Итого, $\chi(G') \le \chi(G - S) + 1 = \omega(G - S) + 1 \le \omega(G) = \omega(G')$.
      \qedhere
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proof}(Слабой гипотезы Бержа)
  Предполагаем граф $G$ совершенным, доказываем, что $\bar{G}$ совершенен.
  
  Индукция по числу вершин, случай $n = 1$ тривиален.

  \textbf{Переход}. Так любой индуцированный подграф подходит под индукционное предположение,
  то нам нужно только доказать, что $\chi(\bar{G}) = \omega(\bar{G})$, более
  того, как и раньше, достаточно показать лишь $\chi(\bar{G}) \le \omega(\bar{G})$

  Пусть $\mathscr{K}$ множество всех множеств вершин, образующих клику в графе $G$,
  а $\mathscr{A}$~--- множество всех максимальных вершинно-независимых множеств.

  \bigskip
  
  Предположим, что $\exists K \in \mathscr{K}$, такой что $\forall A \in \mathscr{A}\colon K \cap A \ne \emptyset$. Тогда $\alpha(G - K) \le \alpha(G) - 1$, то есть размер максимального
  независимого множества строго уменьшился. Но так как $\alpha(G) = \omega(\bar{G})$, то
  $\omega(\bar{G} - K) \le \omega(\bar{G}) - 1$.

  Так как $K$ клика в $G$, то она является независимым множеством в $\bar{G}$, значит
  потратив один цвет, можно продолжить любую раскраску $\bar{G} - K$ на
  $\bar{G}$, то есть $\chi(\bar{G}) \le \chi(\bar{G} - K) + 1$.

  Так как по индукционному предположению граф $\bar{G}$ совершенный, то имеем

  $\chi(\bar{G}) \le \chi(\bar{G} - K) + 1 = \omega(\bar{G} - k) + 1 \le \omega(\bar{G})$.

  \bigskip

  Осталось показать, что такая клика существует.

  Об этом рассказывает параграф \textit{15.5.3}, который здесь пока не покрыт.
\end{proof}
